<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../rng/bw_persons.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../rng/bw_persons.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<person xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:bw="https://beethovens-werkstatt.de/" xml:id="x5edef4dd-28e1-4c73-855b-fd9c3ad28e95">
   <idno type="VIAF">12359094</idno>
   <idno type="gnd">112794300</idno>
   <idno type="orcid">?</idno>
   <persName>
      <roleName>Prof. Dr.</roleName>
      <forename>Bernhard</forename>
      <forename>R.</forename>
      <surname>Appel</surname>
   </persName>
   <occupation type="profession">Musikwissenschaftler</occupation>
   <occupation type="research_focus">Skizzenforschung, Editionsphilologie, Digitale, Genetische Textkritik</occupation>
   <affiliation from="2014">
      <orgName ref="#">Beethovens Werkstatt</orgName> 
      <state ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/pdr" key="pdr">Projektleitung</state>
      <address>
         <orgName ref="x06eb6eea-2935-42ed-8cbb-ea169a9cc4ac">Beethoven-Haus Bonn</orgName>
         <addrLine n="email">appel [at] beethoven-haus-bonn.de</addrLine>
      </address>
   </affiliation>
   <note type="bioSummary">
      Studium der Schulmusik an der Musikhochschule des Saarlandes sowie Musikwissenschaft, Germanistik, Linguistik und Philosophie an der Universität des Saarlandes in Saarbrücken. 1977 bis 1984 wissenschaftlicher Mitarbeiter, dann Assistent am Institut für Musikwissenschaft der Universität des Saarlandes; 1981 Promotion mit einer Arbeit über Robert Schumanns Humoreske op. 20; 1985 bis 1986 DFG-Projekt Standortermittlungen zu Schumann-Autographen an der Universität Köln; 1986 bis 2006 Mitarbeiter der Robert-Schumann-Forschungsstelle in Düsseldorf und Gründungsredakteur der Neuen Schumann-Gesamtausgabe; 2000 Habilitation an der Universität Dortmund; 2003 Ernennung zum Professor durch die Landesregierung Nordrhein-Westfalen; zahlreiche Lehraufträge, vornehmlich zur Musikphilologie, an den Universitäten Saarbrücken, Marburg, Bonn und an der Musikhochschule in Düsseldorf. Ab 2007 Leiter des Beethoven-Archivs und des Verlags Beethoven-Haus, Bonn. Herausgeber der Neuen Beethoven-Gesamtausgabe, der Bonner Beethoven-Studien und der Skizzenbuch-Editionsreihe Beethoven. Skizzen und Entwürfe. Seit ca. 2000 Entwicklung einer musikbezogenen „genetischen Textkritik“.
   </note>
</person>


