<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../rng/bw_persons.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../rng/bw_persons.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<person xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:bw="https://beethovens-werkstatt.de/" xml:id="x781ea9d0-c40c-4f8e-8a8a-1787d7b06e97">
    <idno type="gnd" source="https://d-nb.info/gnd/103988327">103988327</idno>
    <idno type="github" source="https://github.com/cmvweber">cmvweber</idno>
    <idno type="orcid" source="https://orcid.org/0000-0003-2657-4072">0000-0003-2657-4072</idno>
    <persName type="reg">
        <roleName>Prof. Dr.</roleName>
        <forename>Joachim</forename>
        <surname>Veit</surname>
    </persName>
    <occupation type="profession">Musikwissenschaftler</occupation>
    <occupation type="research_focus">Digitale Musikedition, Editionsphilologie, Digital Humanities</occupation>
    <affiliation from="2014">
        <orgName ref="#">Beethovens Werkstatt</orgName>
        <state ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/pdr" key="pdr">Projektleitung</state>
        <address>
            <orgName ref="bw:xa44984d8-2e57-49ed-8581-5a7b1e769102">Musikwissenschaftliches Seminar Detmold/Paderborn</orgName>
            <addrLine n="telephone">+49 (0)5231 975 663</addrLine>
            <addrLine n="email">veit [at] beethovens-werkstatt.de</addrLine>
        </address>
    </affiliation>
    <note type="bioSummary">Musikwissenschaftsstudium an der Universität des Saarlandes und der Universität GH Paderborn sowie Schulmusik an der Hochschule für Musik Detmold. 1988 Promotion mit
        <hi rend="italic">Studien zum Frühwerk Carl Maria von Webers. Untersuchungen zum Einfluß Abbé Voglers und Franz Danzis</hi>. 1988 Wiss. Mitarbeiter im DFG-Projekt Weber-Briefedition, seit 1996 Wiss. Mitarbeiter des
        Akademieprojekts Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe und seit 2005 deren Editionsleiter. 2004 Veranstaltung des Symposions „Musikalisches Erbe im Digitalen Zeitalter – Chancen und Probleme
        neuer Techniken“. 2005 Verleihung einer Honorarprofessur durch die Kulturwissenschaftliche Fakultät der Universität Paderborn. Seit 2003 Leitung diverser Projekte im Umfeld Digitaler
        Musikedition, darunter das DFG-Projekt <hi rend="italic">Digitale Musikedition</hi> („Edirom“) und Freischütz Digital sowie Leitung von Teilprojekten im TextGrid- und DARIAH-DE-Verbund. Seit 2014 Koordinator des
        BMBF-Projekts „Zentrum Musik – Edition – Medien. Musik und nicht-textuelle Medien im Kontext digitaler Editionen“. Mitglied u.a. der Editorial Boards des OPERA-Projekts und der Advisory-Boards
        der Digitalen Mozart-Edition und des Danish Center for Music Publication. Vorstandsmitglied des Verbands Digital Humanities im deutschsprachigen Raum.</note>
</person>
